\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{enumerate}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}
%\usepackage{tikz}


\pagestyle{plain}

\topmargin -5mm
\headsep 0mm
\headheight 3mm
\textheight 235mm
\textwidth 165mm
\oddsidemargin 0mm
\evensidemargin 0mm
\footskip 10mm

\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\coL}{co\mbox{$-$}L}
\newcommand{\move}{\rightarrow}
\newcommand{\la}{\leftarrow}
\newcommand{\var}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\uv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}
\newcommand{\ceil}[2]{\left\lceil\frac{#1}{#2}\right\rceil}
\newcommand{\floor}[2]{\left\lfloor\frac{#1}{#2}\right\rfloor}

\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}

\newcommand{\zadani}[2]{
{\large
\noindent {\bf IB108 \hfill{} Sada #1, Příklad #2 \\[-4mm]}
\noindent\hrule
\vspace{2mm}
\noindent Vypracovali:\hfill{}Tomáš Krajča (255676), Martin Milata (256615)
\vspace{3mm}
\hrule
\bigskip\bigskip}
}

\begin{document}

\zadani{3}{1}
\noindent
Pro modifikaci algoritmu $\textsc{KMP}$ využijeme následující vlastnosti
metasymbolů \uv{?} a \uv{*}. Metasymbol \uv{?} odpovídá jakémukoli znaku, tedy
porovnání s \uv{?} vždy vrací \textbf{true}. Metasymbol \uv{*} reprezentuje
libovolně dlouhý řetězec, jinými slovy pokud narazíme na \uv{*} znamená to, že
potřebujeme ve zbývajícím textu nalézt zbývající část vzorku.

\begin{algorithm}
$\textsc{Ext\_KMP}(T[1..n],P[1..m])$
\begin{algorithmic}[1]
\STATE $\pi \la \textsc{Ext\_Prefixova\_funkce(P)}; q \la 0$
\FOR {$i \la 1 \mbox{ to } n$}
\WHILE {$q > 0 \wedge P[q+1] \neq T[i]$}
\STATE $q \la \pi[q]$
\ENDWHILE
\IF {$P[q+1] = T[i]$} \STATE $q \la q+1$ \ENDIF
\IF {$q = m$} \STATE $i-m$ je platný posun \STATE $q \la \pi[q]$ \ENDIF
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
$\textsc{Ext\_Prefixova\_funkce}(P[1..m])$
\begin{algorithmic}[1]
\STATE $\pi[1] \la 0; k \la 0$
\FOR {$q \la 2 \mbox{ to } m$}
\WHILE {$k > 0 \wedge P[k+1] \neq P[q]$}
\STATE $k \la \pi[k]$
\ENDWHILE
\IF {$P[k+1] = T[q]$} \STATE $k \la k+1$ \ENDIF
\STATE $\pi[q] \la k$
\ENDFOR
\RETURN $\pi$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


\clearpage
\zadani{3}{2}
\noindent
Označme graf daných vlastností~$G$. Dále označme~$D[v]$ minimální vzdálenost
vrcholu~$v$~od~$s$, $N[v]$ počet minimálních cest do~vrcholu~$v$~z~$s$. 

\noindent
Princip algoritmu založíme na~následujícím pozorování. Do~vrcholu~$s$
z~vrcholu~$s$ vede~$0$ nejkratších 
cest délky~$0$ (záleží na~definici). 
%Všechny vrcholy 
%dosažitelné z~vrcholu~$s$ po~jedné hraně mají délku nejkratší cesty $1$ a taková
%cesta existuje právě~$1$. Mezi~dvěmi různými vrcholy v~grafu~$G$ nemůže existovat
%kratší cesta než délky~$1$, zároveň může být taková cesta nejvýše~$1$ (zřejmé).

%\noindent
%Nechť $u \in U = V \setminus \{s\}$ všechny ostatní vrcholy, 
% $t \in T \subseteq V$ vrcholy, které jsou z~$u$ dosažitelné po~jedné hraně, pak
%$$ D[u] = \textsc{min}\{D[t]\}+1,~N[u] = \sum_{i \in T \wedge D[i] = D[u]-1} N[i]$$

\noindent
Pro každé $u \in V \smallsetminus \{s\}$ pak platí
$$ D[u] = \min_{(t,u) \in H}(D[t])+1,~N[u] = \sum_{(i,u) \in H \wedge D[i] = D[u]-1} N[i].$$

\noindent
Jinými slovy vezmeme všechny vrcholy, které mají minimální vzdálenost z~$s$ a
zároveň jsou dosažitelné z~$u$ po~jedné hraně. Když poté sečteme počty
minimálních cest do~těchto vrcholů, dostaneme počet minimálních cest do~vrcholu~$u$. Pokud do~vrcholu~$t$ existuje~$N[t]$ minimálních cest, pak jistě všechny
tyto cesty + hrana spojující~$t$ s~$u$ jsou stejně dlouhé. Pokud by taková cesta
nebyla minimální (jedna z minimálních), pak by ani~$D[t]$ nemohlo být minimální
(v~grafu~$G$ neexistuje mezi dvěmi různými vrcholy cesta kratší než~$1$), což je
spor s~minimalitou $D[t]$.

\noindent
Nyní stačí vyřešit problém, jak procházet vrcholy~$t$ pro~všechny vrcholy~$u$. A dále z~nich vybrat ty s~minimální~$D[t]$ a sečíst jejich~$N[t]$. K~tomu
využijeme algoritmus \textsc{BFS}, protože prochází dříve vrcholy s~menší
minimální cestou z~$s$. Hodnoty~$D[t]$ se budou grafem propagovat se
zvyšující se hodnotou. Dále pokud $D[t] < \infty$, pak už se hodnota $D[t]$ nezmění.

\begin{algorithm}
\textsc{CountSSSP}$(s, V, E)$
\begin{algorithmic}[1]
\STATE $D[v] \la \infty \mbox{ pro všechny } v \in V$ // délka nekratší cesty z~$s$ do~$v$
\STATE $N[v] \la 0 \mbox{ pro všechny } v \in V$ // počet nejkratších cest z~$s$ do~$v$
\STATE $Queue.init()$ // inicializuj frontu
\STATE $D[s] \la 0; N[s] \la 0$
\STATE $Queue.enqueue((s,\_))$; // všechny hrany z~vrcholu~$s$
\WHILE {$Queue.notempty()$}
\STATE $(u,v) \la Queue.dequeue()$
\STATE označ $(u,v)$ za~navštívenou hranu
\STATE $Queue.enqueue((v,\_)) \mbox{, kde } (v,\_)$ je nenavštívená hrana
\IF {$D[u] < D[v]$}
\STATE $D[v] \la D[u]+1$; $N[v] \la N[u] + N[v]$
\ENDIF
\ENDWHILE
\RETURN $N$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
Řádky $1$,$2$ mají cenu~$\O(|V|)$. V~každém průchodu cyklem
\textit{while} ($6$-$13$) se označí jedna hrana grafu~$G$ za~navštívenou. Tato
hrana už se nikdy nepřidá do~fronty. Fronta se tedy musí nejvýše po~$|H|$
průchodech cyklem vyprázdnit. Algoritmus skončí. Výsledná složitost je~$\O(|V|+|H|)$.

\hfill$\square$

\clearpage
\zadani{3}{3}

% nefunguje u grafu s (u,v) a (v,u)
\noindent
Algoritmus, tak jak je zadaný, nemůže existovat pro grafy obsahující nenulově ohodnocené hrany $(u,v)$
a $(v,u)$ pro nějaké vrcholy $u,v$. Kapacitní ohraničení požaduje, aby tok na obou hranách byl vyšší než
jejich kapacita, zatímco podmínka symetrie požaduje, aby jedna hrana byla negací druhé, což nelze
najednou splnit. Předpokládejme tedy, že graf na vstupu takové hrany neobsahuje.

% dve faze:
%	vytvoreni inicialniho toku
%	minimalizace
Navržený algoritmus pracuje ve dvou fázích. Nejdříve pro zadanou síť najde nějaký tok (který
vyhovuje dolním limitům hran) a poté modifikací Fordova-Fulkersonova algoritmu tento tok
minimalizuje.

Definujme si pojem \emph{dvoucesta} jako sled, který každý vrchol obsahuje nejvýše dvakrát. Máme
zaručeno, že každý vrchol leží na cestě z $s$ do $t$, z toho ale nevyplývá, že na takové cestě leží
každá hrana -- ta může ležet na nějakém cyklu, aniž by byla součástí nějaké cesty z $s$ do $t$.
Proto musíme na začátku vnějšího cyklu hledat dvoucesty.

\begin{algorithm}
\textsc{InitFlow}$(V,E,s,t,c)$
\begin{algorithmic}[1]
\STATE $f(u,v) \la 0 \ \ \forall u,v \in V$
\FORALL{$e \in E$}
\STATE Najdi nějakou dvoucestu $p$ z $s$ do $t$, která obsahuje hranu $e$
\FORALL{$(u,v)$ na $p$}
\STATE $f(u,v) \la f(u,v) + c(e)$
\STATE $f(v,u) \la -f(u,v)$
\ENDFOR
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\noindent
Invariantem vnějšího cyklu je zachování podmínky kontinuity -- pro nulový tok platí a zvyšujeme vždy
tok na celé dvoucestě z $s$ do $t$ (pokud se na ní nějaká hrana vyskytne dvakrát, zvýšíme její tok
dvakrát), tedy pro každý vrchol na dvoucestě zvýšíme jak jeho přítok, tak odtok. Po skončení
algoritmu je $f$ tok splňující podmínku symetrie (řádek 6, triv.), kontinuity (viz invariant) i
kapacitní ohraničení (na každé hraně byl zvýšen tok alespoň o její kapacitu). Vnější cyklus se vykoná
$|E|$-krát, vnitřní nejvýše $2|V|$-krát, řádek č.1 trvá $|V|^2$ operací; algoritmus je tedy v
$\O(|E|\cdot|V| + |V|^2)$.

% korektnost - rezy?
% slozitost, konvergence

\clearpage
\zadani{3}{3}

\noindent
Druhá část algoritmu je mírnou modifikací Ford-Fulkersonova algoritmu -- zlepšující cesta v
našem případě znamená takovou cestu, na které každá hrana má větší tok než je její kapacita,
vylepšením cesty pak rozumíme odečtení nejmenší reziduální kapacity od všech hran na této cestě.

\begin{algorithm}
\textsc{MinFlow}$(V,E,s,t,c)$
\begin{algorithmic}
\STATE $f \la $ \textsc{InitFlow}$(V,E,s,t,c)$
\WHILE{existuje zlepšující cesta p}
\STATE $d \la \min\{f(u,v) - c(u,v) \mid (u,v) \text{leží na p}\}$
\FORALL{$(u,v)$ na $p$}
\STATE $f(u,v) \la f(u,v) - d$
\STATE $f(v,u) \la -f(u,v)$
\ENDFOR
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Důkaz korektnosti takového postupu je prakticky shodný s důkazem původního algoritmu, nicméně musíme
vzít do úvahy to, že tok nemá vždy \uv{směr} z $s$ do $t$ -- minimální kapacita hran může zapříčinit
vznik cyklů, ve kterých bude tok téct i opačným směrem. Pokud ale definujeme kapacitu řezu
$(S,T)$ jako $c(S,T) - c(T,S)$, bude důkaz korektní.

\noindent
Složitost:
\begin{itemize}
\item \textsc{InitFlow} má složitost $\O(|E|\cdot|V|)$ (předpokládáme, že graf je souvislý).
\item Zlepšujících cest může být (analogicky s algoritmem pro maximální tok) až tolik, kolik je
největší tok nějaké hrany po inicializaci krát počet hran.  Nechť $|c| = \max\{c(e) \mid e \in E\}$. O tuto hodnotu mohou být
hrany při inicializaci zvýšeny až $2|E|$-krát, počet iterací vnějšího cyklu tedy bude $\O(|c|\cdot|E|)$.
\item Tělo cyklu pracuje s cestami, které jsou na délku omezeny $|V|$.
\end{itemize}
Složitost \textsc{MinFlow} je tedy $\O(|E|\cdot|V| + |c|\cdot|E|\cdot|V|) =
\O(|c|\cdot|E|\cdot|V|)$. Konvergence plyne ze složitosti.\hfill$\square$



\clearpage
\zadani{3}{4}

\noindent
Změnu ohodnocení hrany můžeme rozdělit na čtyři případy podle toho, zda je daná hrana součástí
minimální kostry v původním grafu a zda-li se její cena zvýšila nebo snížila.  Snadno nahlédneme, že
zvýší-li se cena hrany, která není součástí minimální kostry, minimální kostra se nezmění. Stejně
tak se nezmění kostra v případě, že se sníží cena hrany, která do kostry patří.

Pokud se zvýšila cena hrany ležící v původní kostře, odstraníme ji. Tím nám vzniknou dva stromy,
které jsou na svých vrcholech minimální
(pokud by nebyly minimální, byl by to spor s minimalitou původní kostry). Novou kostru
vytvoříme přidáním nejlevnější hrany, která oba vzniklé stromy opět spojí do jednoho (argument
korektnosti je stejný jako u Kruskalova algoritmu).

Podobně, pokud se snížila cena hrany neležící v původní kostře, do kostry ji přidáme. Tím vznikne graf
s právě jedním cyklem (pokud by vzniklo více cyklů, znamenalo by to, že před přidáním hrany už tam nějaký
cyklus byl, a že se tedy nejednalo o strom). Z tohoto cyklu poté odebereme hranu s nejvyšší cenou. Tento
postup je korektní, protože pokud bychom odstranili celý cyklus, získáme les stromů, které jsou
minimální na svých vrcholech.
Ty poté spojujeme postupným přidáním hran na cyklu (kdybychom museli přidat hranu která leží mimo
tento cyklus, dostali bychom spor s minimalitou původní kostry), které přidáme všechny kromě té nejdražší
-- tu tedy stačí odstranit.

Nechť $V$ je množina vrcholů, $E$ množina hran, $E'$ původní minimální kostra, $e=(u,v)$ hrana, která
se změnila, $w$ původní ohodnocení (cena) hrany a $w'$ nové ohodnocení hrany $e$.

\begin{algorithm}
\textsc{UpdateMST}$(V, E, E', e, w, w')$
\begin{algorithmic}[1]
\IF{$e \in E' \wedge w' < w$}
	\RETURN $(V,E')$
\ELSIF{$e \in E' \wedge w' > w$}
	\STATE $E' \la E' \smallsetminus \{e\}$
	\STATE Z vrcholu $u$ spusť na grafu $(V,E')$ \textsc{Dfs}, které všechny dosažené vrcholy označí $1$.
	\STATE Z vrcholu $v$ spusť na grafu $(V,E')$ \textsc{Dfs}, které všechny dosažené vrcholy označí $2$.
	\STATE Projdi všechny hrany takové, že jejich vrcholy jsou označeny různými čísly a vyber z~nich hranu $f$ s nejmenší cenou.
	\RETURN $(V,E' \cup \{f\})$
\ELSIF{$e \not\in E' \wedge w' < w$}
	\STATE $E' \la E' \cup \{e\}$
	\STATE Pomocí \textsc{Dfs} z vrcholu $u$ najdi v $(V,E')$ cyklus, hrany na něm ulož do množiny $C$.
	\STATE Nechť $f$ je hrana z $C$ s nejvyšší cenou.
	\RETURN $(V,E' \smallsetminus \{f\})$
\ELSIF{$e \not\in E' \wedge w' > w$}
	\RETURN $(V,E')$
\ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\clearpage
\zadani{3}{4}
\noindent
Algoritmus realizuje výše uvedený postup. Prohledávání do hloubky trvá $\O(|E|)$, stejně tak procházení množin hran
(pokud jsou v nějaké rozumné datové struktuře, například pokud je graf reprezentován maticí sousednosti). Složitost
algoritmu je tedy $\O(|E|)$. Konvergence algoritmu vyplývá z konvergence podprogramů a absence
cyklů. \hfill$\square$

\end{document}
